---
title: Память и карточки
date: 2018-09-02
index: true
---

http://augmentingcognition.com/ltm

Захватывающее эссе Майкла Нильсена про тренировку долговременной памяти. Майкл – физик по образованию, сейчас работает в Y Combinator Research.

В первой части автор делится своим опытом от использования Anki. Это простая программа для ввода и повторения карточек вида вопрос-ответ. Я слышал про нее раньше и даже использовал близкий аналог Quizlet для запоминания важных исторических дат и английских слов, но довольно быстро забывал это делать. Ключевая идея Anki в том, что программа "обещает" идеальное запоминание если придерживаться правильного интервала повторения.

Майкл добавляет в Anki факты из всего подряд: научные работы, книги и кино, изобразительное искусство (чья картина?), интересы друзей, интересные мысли из обсуждений с друзьями. У него сформулировался набор правил:

- Не добавлять "одинокие факты", каждая карточка должна быть связана с другими
- Добавлять как минимум 5 карточек из каждого источника
- Делать вопросы максимально атомарными, это помогает лучше понимать в чем именно была ошибка запоминания

Во второй части рассуждается про важность памяти. Автор пришел к мнению что именно на запоминании простых фактов и обеспечении их немедленной доступности в голове строится "когнитивная мощь". К частому доводу про пользу интернета (гугл, википедия) приведен мысленный эксперимент Алана Кея и Адель Голдберг (ребята из Xerox PARC сделавшие Smalltalk) про флейту: будет ли полезен инструмент если ввести задержку в секунду перед тем, как играющий услышит ноту?

Текст вдохновляет еще раз попробовать ввести в привычку использование карточек.
